\chapter{Introdução}

Sistemas de controle de acesso baseados em cartões de proximidade, como aqueles que utilizam tecnologias \textit{Radio Frequency Identification} (\acs{RFID}) e \textit{Near Field Communication} (\acs{NFC}), são amplamente empregados em ambientes institucionais por sua simplicidade operacional e facilidade de integração. No contexto do \acs{CEFET-MG}, esse tipo de solução é utilizado em diferentes serviços do cotidiano acadêmico, como o acesso às catracas da portaria, o empréstimo de livros na biblioteca e o pagamento de refeições no restaurante universitário. Embora funcionais, esses sistemas baseiam-se essencialmente na posse de um objeto físico, o que implica limitações práticas e de segurança, como perdas, extravios, compartilhamento indevido e a necessidade de reposição constante de cartões.

Como alternativa, sistemas biométricos buscam associar o processo de autenticação diretamente à identidade do indivíduo, explorando características físicas ou comportamentais, como a face ou a impressão digital \cite{jain2004biometric, bolle2013guide}. Entre as diferentes modalidades, o reconhecimento facial destaca-se por permitir autenticação sem contato físico e por utilizar dispositivos de captura amplamente disponíveis, como câmeras. Em abordagens modernas, a identidade não é verificada por comparação direta de imagens, mas por meio de representações vetoriais compactas, conhecidas como \textit{embeddings}, que permitem medir a similaridade entre faces no espaço vetorial \cite{schroff2015facenet}. Essa forma de representação está inserida no paradigma do aprendizado métrico, no qual o objetivo é organizar o espaço de características de modo que amostras da mesma identidade fiquem próximas entre si e amostras de identidades diferentes fiquem mais distantes \cite{bellet2015survey, ge2018hierarchical}.

O uso de técnicas de aprendizado profundo para reconhecimento facial, incluindo arquiteturas baseadas em redes siamesas e funções de perda do tipo \textit{Triplet Loss}, foi popularizado tanto na literatura quanto em materiais didáticos amplamente difundidos, como os apresentados por Andrew Ng \cite{ng2021deeplearning,bromley1994siamese}. Esses métodos permitiram avanços significativos na qualidade dos \textit{embeddings} faciais e na robustez de sistemas de verificação e identificação. Ao mesmo tempo, o emprego de biometria levanta questões importantes relacionadas à privacidade e à proteção de dados pessoais, uma vez que características biométricas estão diretamente ligadas à identidade dos indivíduos \cite{north2020biometric}. No contexto brasileiro, tais preocupações são formalizadas pela Lei Geral de Proteção de Dados Pessoais (\acs{LGPD}), que classifica dados biométricos como dados pessoais sensíveis e impõe requisitos específicos para seu tratamento \cite{lgpd2018lei}.

Diversos autores já investigaram o uso de biometria em ambientes educacionais e em sistemas de controle de acesso, empregando diferentes modalidades e arquiteturas. Entretanto, essas propostas geralmente partem de premissas e contextos distintos, como o uso de sensores específicos ou o desenvolvimento de sistemas completos do zero. O presente trabalho diferencia-se por direcionar o foco à realidade do \acs{CEFET-MG} e por investigar a viabilidade de substituir os cartões físicos atualmente utilizados por um mecanismo de autenticação baseado em reconhecimento facial, concebido como um módulo adicional a sistemas já existentes.

Dessa forma, a pergunta de pesquisa que orienta este trabalho pode ser formulada da seguinte maneira: \textit{é possível substituir os cartões físicos utilizados na cobrança de refeições e no controle de acesso no âmbito do \acs{CEFET-MG} por um sistema baseado em reconhecimento facial, mantendo níveis adequados de confiabilidade e viabilidade técnica?} Para responder a essa questão, o estudo foi desenvolvido em duas etapas complementares. Inicialmente, realizou-se uma validação experimental da abordagem por meio da análise de \textit{embeddings} faciais e métricas biométricas de desempenho. Em seguida, foi desenvolvido um protótipo funcional de reconhecimento facial em tempo real, permitindo avaliar a aplicabilidade prática da solução em um cenário próximo ao uso real. Dessa forma, o trabalho combina evidências experimentais e implementação prática para analisar a viabilidade da substituição dos cartões físicos por mecanismos de autenticação biométrica.

\section{Objetivo Geral}

O objetivo geral deste trabalho é avaliar a viabilidade tecnológica do uso de reconhecimento facial baseado em \textit{embeddings} como alternativa aos cartões \acs{NFC} atualmente utilizados no controle de acesso, empréstimo de livros e cobrança de refeições no \acs{CEFET-MG}, por meio da validação experimental da abordagem e do desenvolvimento de um protótipo funcional de reconhecimento facial em tempo real.

\section{Objetivos Específicos}

Como desdobramento do objetivo geral, definem-se os seguintes objetivos específicos:
\begin{itemize}
    \item Realizar uma prospecção de técnicas e modelos de reconhecimento facial baseados em \textit{embeddings} e aprendizado métrico, considerando abordagens consolidadas na literatura.
    \item Construir uma base de dados experimental a partir de imagens faciais sintéticas geradas pelo projeto \textit{This Person Does Not Exist} \cite{thispersondoesnotexist}, de modo a evitar o uso de dados biométricos reais.
    \item Implementar um \textit{pipeline} de reconhecimento facial utilizando modelos pré-treinados para extração de \textit{embeddings} faciais e métricas de similaridade no espaço vetorial.
    \item Avaliar experimentalmente a capacidade do sistema em verificar e identificar identidades, analisando métricas como \acs{FAR} e \acs{FRR} em função do limiar de decisão.
    \item Verificar se os resultados obtidos indicam a viabilidade técnica da substituição dos cartões físicos por um mecanismo de autenticação baseado em reconhecimento facial no contexto proposto.
    \item Desenvolver um protótipo funcional de reconhecimento facial em tempo real, incluindo mecanismos de cadastro, gerenciamento e identificação de usuários.
    \item Implementar estratégias para aumento da robustez do reconhecimento, como cadastro multi-pose, avaliação de qualidade das capturas e votação temporal.
\end{itemize}

\section{Organização do Trabalho}

Este trabalho está organizado da seguinte forma:
\begin{itemize}
    \item O \ref{chap:fundamentacao} apresenta a fundamentação teórica, abordando conceitos de \acs{RFID} e \acs{NFC}, biometria, representação vetorial, aprendizado métrico, reconhecimento facial por \textit{embeddings}, métricas de avaliação biométrica e aspectos de privacidade e segurança.
    \item O \ref{chap:trabalhos-relacionados} discute os trabalhos relacionados, situando a proposta deste estudo no contexto da literatura.
    \item O \ref{chap:metodologia} descreve a metodologia adotada, incluindo a construção da base de dados sintética, o \textit{pipeline} de reconhecimento e o protocolo experimental.
    \item O \ref{chap:resultados} apresenta os resultados obtidos e a respectiva discussão.
    \item O \ref{chap:conclusao} apresenta as conclusões do \textit{pipeline} proposto..
\end{itemize}
