\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{chap:trabalhos-relacionados}

O uso de tecnologias biométricas em ambientes educacionais tem sido explorado em diferentes contextos, tanto para controle de acesso quanto para monitoramento de estudantes e otimização de serviços institucionais. Assim como discutido na fundamentação teórica, essas soluções buscam reduzir fraudes, automatizar processos e aumentar a confiabilidade dos sistemas, substituindo mecanismos baseados exclusivamente na posse de credenciais físicas ou em procedimentos manuais. Nesta seção, são apresentados e analisados dois trabalhos diretamente relacionados à proposta deste estudo, permitindo situá-la no contexto da literatura e evidenciar suas principais diferenças e contribuições.

Um dos trabalhos mais próximos ao contexto deste estudo é o desenvolvido por Silva Júnior, intitulado \textit{UNIACCESS: uma aplicação que auxilia no gerenciamento do acesso e consumo das refeições do restaurante estudantil do IFPB – Campus Cajazeiras} \cite{silvajunior2025}. O autor propõe uma aplicação integrada composta por três serviços: um sistema \textit{web} para gerenciamento dos alunos autorizados, um serviço biométrico para identificação dos discentes na entrada do restaurante e um aplicativo móvel para confirmação prévia da intenção de consumo das refeições. O objetivo principal é automatizar o controle de acesso ao restaurante estudantil, reduzir filas, minimizar fraudes e contribuir para a diminuição do desperdício de alimentos por meio de um planejamento mais preciso da quantidade de refeições a serem preparadas.

A solução apresentada por \textcite{silvajunior2025} utiliza a biometria por impressão digital como mecanismo de autenticação dos estudantes. Essa abordagem apresenta vantagens em relação a controles manuais, pois associa o acesso a uma característica biométrica do usuário e reduz a possibilidade de uso indevido por terceiros. Entretanto, essa escolha implica a necessidade de sensores específicos, além do armazenamento de um dado biométrico considerado altamente sensível. Além disso, o foco do trabalho está voltado principalmente à integração dos módulos do sistema, sem uma análise aprofundada de representações vetoriais, métricas de similaridade ou do comportamento do sistema sob diferentes limiares de decisão.

O presente trabalho compartilha com a proposta de \textcite{silvajunior2025} o mesmo cenário de aplicação, porém adota reconhecimento facial baseado em \textit{embeddings} em vez de impressão digital. A abordagem explora modelos pré-treinados e métricas de similaridade no espaço vetorial, possibilitando o uso de câmeras comuns e reduzindo a necessidade de \textit{hardware} dedicado. Além disso, contempla a análise das taxas \acs{FAR} e \acs{FRR} em função do limiar de decisão e o desenvolvimento de um protótipo funcional de reconhecimento facial em tempo real para avaliação prática da solução.

Outro trabalho relevante é a dissertação de Rocha, intitulada \textit{Reconhecimento facial de alunos de escola pública no uso de ônibus escolar em cidade inteligente}. Conforme \textcite{rocha2023}, o sistema utiliza reconhecimento facial para identificar os alunos em diferentes pontos do trajeto escolar e integra aplicações \textit{web} e móveis para acompanhamento por responsáveis e autoridades. Do ponto de vista técnico, são exploradas diferentes técnicas de inteligência artificial, incluindo descritores clássicos e redes neurais convolucionais, com resultados experimentais expressivos em termos de acurácia e demais métricas de classificação.

A proposta de Rocha \cite{rocha2023} evidencia o potencial do reconhecimento facial em contextos educacionais, especialmente no que se refere ao monitoramento automático de presença. Entretanto, o foco principal está na arquitetura do sistema e no desempenho de classificadores, tratando o problema predominantemente como uma tarefa de classificação supervisionada. Não há uma ênfase específica na análise do espaço de \textit{embeddings} nem no uso de métricas de similaridade com limiares ajustáveis para decisões de verificação.

O presente trabalho aproxima-se da proposta de \textcite{rocha2023} ao adotar o reconhecimento facial como tecnologia central, mas diferencia-se ao enquadrar explicitamente o problema no contexto do aprendizado métrico. Utilizam-se \textit{embeddings} faciais e métricas de distância para estudar a separação entre identidades e o compromisso entre segurança e usabilidade por meio das taxas \acs{FAR} e \acs{FRR}. Além disso, enquanto Rocha trabalha com dados reais de estudantes, esta pesquisa opta pelo uso de uma base de dados sintética, de modo a mitigar riscos éticos e legais associados ao tratamento de dados biométricos sensíveis.

De forma geral, os dois trabalhos analisados demonstram a relevância do uso de biometria em ambientes educacionais, seja por meio de impressão digital para controle de acesso a serviços institucionais, conforme proposto por \textcite{silvajunior2025}, seja por meio de reconhecimento facial para monitoramento de estudantes, como apresentado por \textcite{rocha2023}. A proposta deste trabalho insere-se nesse mesmo panorama, mas diferencia-se ao combinar a validação experimental de técnicas de reconhecimento facial baseadas em \textit{embeddings} com o desenvolvimento de um protótipo funcional de identificação biométrica em tempo real. Além da análise de métricas como \acs{FAR} e \acs{FRR}, a solução incorpora mecanismos de cadastro multi-pose, agregação temporal das decisões e proteção criptográfica dos dados biométricos armazenados, buscando aproximar a avaliação teórica de um cenário real de utilização.

A ~\ref{tab:comparacao_trabalhos} sintetiza as principais características dos trabalhos analisados e da proposta desenvolvida nesta pesquisa.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparação entre os trabalhos relacionados e a proposta desenvolvida}
\label{tab:comparacao_trabalhos}
\begin{tabular}{l|c|c|c}
\hline
\textbf{Característica} & \textbf{Silva Júnior} & \textbf{Rocha} & \textbf{Trabalho Proposto} \\
\hline
Contexto educacional & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
\hline
Controle de acesso & \checkmark & \xmark & \checkmark \\
\hline
Reconhecimento facial & \xmark & \checkmark & \checkmark \\
\hline
Biometria por impressão digital & \checkmark & \xmark & \xmark \\
\hline
Reconhecimento baseado em embeddings & \xmark & \xmark & \checkmark \\
\hline
Análise de FAR e FRR & \xmark & \xmark & \checkmark \\
\hline
Cadastro multi-pose & \xmark & \xmark & \checkmark \\
\hline
Agregação temporal de decisões & \xmark & \xmark & \checkmark \\
\hline
Proteção criptográfica dos dados biométricos & \xmark & \xmark & \checkmark \\
\hline
Protótipo funcional & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
\hline
\end{tabular}
\caption*{Fonte: Elaborado pelo autor (2026).}
\end{table}

A análise dos trabalhos relacionados evidenciou diferentes abordagens para o uso de biometria em contextos educacionais e de controle de acesso, bem como oportunidades para a aplicação de reconhecimento facial baseado em \textit{embeddings} como alternativa aos mecanismos tradicionais de identificação. Com base nessas referências e nos conceitos discutidos anteriormente, o próximo capítulo apresenta a metodologia adotada neste trabalho, abrangendo a validação experimental da abordagem e o desenvolvimento do protótipo funcional de reconhecimento facial, incluindo sua arquitetura, componentes principais e procedimentos de avaliação.
